\documentclass{article}
\usepackage{graphicx,wrapfig,lipsum}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pages=0]{background}
\usepackage{float}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage{xurl}

\title{Investigación 5G}
\author{}
\date{}

\pagestyle{headings}

\backgroundsetup{
scale=1,
color=black,
opacity=0.1,
angle=0,
contents={
  \includegraphics[width=1.5\textwidth,height=1.5\textwidth]{Imagenes/LogoUade.png}
  }
}
\begin{document}

%\BackImage[width=.5\textwidth]{logofiuba.png}% image on page 1
\begin{titlepage}
	\centering	
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Fundamentos de telecomunicaciones\par}
	{\scshape\Large Grupo 8\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Trabajo de investigación \par Fundamentos del 5G\par }
	\vspace{1cm}
	{Segundo cuatrimestre de 2020\par}
	\vspace{0.5cm}

\begin{table}[h]
\label{tabla:integrantes}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|r|}
\hline
Integrante & Legajo & Correo electrónico\\
\hline
 & & \\
Anderson, Manuel & 1132090 & \texttt{manderson@uade.edu.ar} \\
 & & \\
Avalos, Axel & xxxxxxx & \texttt{example@uade.edu.ar} \\
 & & \\
Burgos, Gabriela & xxxxxxx & \texttt{example@uade.edu.ar} \\
 & & \\
Berti Plaza, Antonio Martín & 1127084 & \texttt{abertiplaza@uade.edu.ar} \\
 & & \\
Fernandez, Federico & 1107522 & \texttt{fedfernandez@uade.edu.ar} \\
 & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}	
\end{titlepage}

\newpage
\NoBgThispage

\tableofcontents
\renewcommand*\contentsname{Ind\'ice}

\newpage
\NoBgThispage

\section{Introducción}

Está claro que el futuro de las telecomunicaciones es la tecnología 5G pero, ¿Cómo fue la evolución de las redes celulares hasta el día de hoy?, ¿Cuáles son las diferencias entre el 5G y las tecnologías anteriores?, ¿Cuáles son sus ventajas y desventajas?, ¿De donde surgió la necesidad del avance?. Buscaremos responder estas preguntas y más en esta investigación.

\section{Desarrollo}
\subsection{5G, como llegamos hasta aquí?}


Para entender cómo avanzamos hacia la tecnología 5G, vamos a tener que revisar un poco la historia de la comunicación de celulares, arrancando desde el 1G hasta 5G y tecnologías que aparecieron en el medio.

\begin{wrapfigure}{R}{0.6\textwidth}
\vspace{-0.8cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{Imagenes/car_telephone.png}
    \caption{Telefono incorporado en un auto}
\end{center}
\vspace{-2.5cm}
\end{wrapfigure}

La historia de la comunicación celular comienza a lo largo del siglo XX (1940s aproximadamente) en donde los sistemas eran muy caros y su uso muy limitado. Estos teléfonos pesaban alrededor de 35 kg y eran instalados en los autos.

\vspace{2cm}

\begin{wrapfigure}{L}{0.5\textwidth}
\vspace{-0.8cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{Imagenes/first_cellphones.jpg}
    \caption{Primeros celulares (1970)}
\end{center}
\vspace{-3.2cm}
\end{wrapfigure}

El primer “celular de mano” fue mostrado en Estados Unidos en 1973 y la tecnología 1G (First Generation Network) fue lanzada en 1979 en Japón, seguido de redes en los países escandinavos en 1981 y en Estados Unidos en 1983.

\newpage

\subsubsection{1G}

Uno de los primeros sistemas diseñados fue el AMPS (Advanced mobile phone service). Este sistema fue un gran salto en comparación a las tecnologías hasta la fecha ya que contenía computadoras que asignaban canales, uno podía moverse entre torres sin ser desconectado y usaba ciertos patrones para mejorar el alcance de las señales.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
\vspace{-0.8cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{Imagenes/FDMA.png}
    \caption{Frecuency Division Multiple Access (FDMA)}
\end{center}
\end{wrapfigure}

Comenzaron a soportarse celulares específicos como el Motorola DynaTAC y el Nokia Mobius, estos celulares eran portables pero todavía lejos de la portabilidad actual. Estas nuevas redes usaban una tecnología llamada FDMA (Frecuency Division Multiple Access) en donde el espectro de frecuencias era dividido en partes y se le asignaba un “sector” a cada conversación.

El sistema estaba limitado por la frecuencia disponible y, al ser analógico, significaba que las señales eran “traducidas” a radio, lo que aumentaba el ancho de banda usado todavía más.

Estos primeros celulares costaban alrededor de 4000 dólares, tardaban 12 horas en cargar y tenían solo 30 minutos de tiempo de habla.

\subsubsection{2G}

La tecnología 2G (Second generation) llegó en 1991 a países como Finlandia. Este fue el primer sistema global o GSM (Este fue el estándar que terminó tomando el mundo). 

Estos nuevos sistemas trajeron muchas mejoras sobre el 1G, GSM ya usaba redes digitales, lo que permitía la encriptación de llamadas y comunicaciones sin voz (SMS). Además, las llamadas de voz pasaron a ser por señales digitales, haciendo que mucho menos ancho de banda sea usado que a su vez permitía que más personas pudieran usar la red al mismo tiempo.

\newpage

Este sistema fue mejorado con el uso de TDMA (Time division multiple Access) el cual dividía cada canal ya dividido por FDMA en secciones de tiempo. Esto agregó un costo de procesamiento, pero significaba que todavía más personas podían usar el mismo canal.

\begin{center}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{Imagenes/TDMA.png}
    \caption{Time division multiple access (TDMA)}
\end{figure}
\end{center}

Una nueva tecnología que revolucionó la comunicación celular apareció, esta fue llamada CDMA (Code division multiple access). Se trataba de una tecnología que ya estaba siendo usada por satélites pero tuvo una adaptación sobre las redes celulares por parte de Qualcomm.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
\vspace{-0.8cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{Imagenes/CDMA.png}
    \caption{Code division multiple access (CDMA)}
\end{center}
\end{wrapfigure}

CDMA permite que todos los dispositivos puedan comunicarse sobre un solo canal agregando un código a cada señal. Luego, la torre tenía una lista de códigos y descifraba el mensaje de cada uno para obtener lo enviado originalmente. Esto permitió que más personas pudieran usar el canal pero llevo a mas errores. Como la información era transmitida de manera continua, esto no fue un gran problema.

\subsubsection{2.5G}
Las redes 2G definieron las comunicaciones celulares por muchos años. Se vió una clara división en estas épocas, en donde algunas empresas iban por la solución CDMA y otras por FDMA. Esta competencia siguió por muchos años (En algunos casos hasta la salida de 4G), generando graves problemas de compatibilidad.

Entre el 2G y el 3G, aparece GPRS (General packet radio service), algunas veces llamado 2.5G. Esto permitió que los celulares GSM puedan usar su porción de tiempo para recibir y enviar paquetes de internet, generando un gran aumento en las velocidades para esa época (Alrededor de 40 kbps).

\subsubsection{3G}
Las primeras redes 3G fueron lanzadas en corea en el año 2000 y trajo velocidades que permiten navegación web en celulares. Estas redes fueron lanzadas oficialmente al mundo alrededor del año 2002 y todas traían tecnología CDMA de Qualcomm.

Esto marcó el final de la división CDMA vs FDMA pero las tecnologías CDMA2000 y UMTS (Universal mobile telephone system) seguían sin ser compatibles a pesar de ambas usar CDMA.

Estas dos redes se fusionaron para crear un sistema llamado FDD (Frecuency division duplex) en donde los celulares podrían usar un par de canales para enviar y recibir información al mismo tiempo.

Hubieron más avances como WCDMA, que usaba un ancho de banda grande para esa época (Alrededor de 5 Mhz) en comparación a CDMA2000 (Alrededor de 1.5MHz). Vale notar que este sistema era difícil de implementar para la época, lo que generó que una pequeña parte de la población llegue a usar esta tecnología.

\subsubsection{3.5}

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
\vspace{-0.8cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{Imagenes/PSK.png}
    \caption{Phase shift key (PSK)}
\end{center}
\end{wrapfigure}

La tecnología CDMA2000 no se quedó atrás. En el año 2002 se comenzó a utilizar un sistema diseñado en Corea llamado EV-DO (Evolution data optimized), llamado 3.5G.

Este sistema hacía uso de PSK (Phase shift key) y QAM (Quadrature amplitude modulation) y fue el estado del arte hasta alrededor de 2006, en donde HSDPA (High speed downlink packet access) fue lanzado. Este sistema usaba modulaciones de más alto nivel en comparación a EV-DO.

En 2010, HSPDA+ entró en juego y fue claro que las redes GSM UMTS serían la norma. Las redes HSPDA+ podrían, en teoría, llegar a velocidades de 100Mbps usando 64QAM.

\begin{center}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{Imagenes/QAM.png}
    \caption{Quadrature amplitude modulation (QAM)}
\end{figure}
\end{center}

\subsubsection{4G}
Para este tiempo, para evitar problemas de compatibilidad, se llego un acuerdo entre los proveedores en el uso de la tecnología LTE, el estándar 4G siendo usado por GSM. Este fue el fin de la lucha entre empresas como Qualcomm y Nokia.

Las tecnologías 4G usaban un nuevo método llamado OFDMA (Orthogonal frecuency division multiple access). Este dividía el canal en subfrecuencias y enviaba una señal diferente a cada una de forma tal que cada señal era ortogonal al resto, significando que cuando una señal está en su punto más alto, el resto estaba en 0. LTE permitió canales de hasta 20 MHz y modulación 256QAM. Además usaba algo llamado “Carrier aggregation”, que agrupaba varios canales para lograr un mayor ancho de banda.



\newpage

\subsection{La necesidad de una tecnología nueva}
La cuarta generación de tecnologías de telefonía móvil (4G) se caracteriza por lograr alcanzar una velocidad de transferencia de datos de hasta 100Mbps logrando así menor tiempo de carga, descarga de datos y mejor velocidad al navegar comparado con la tecnología 3G. De esta manera ha facilitado la comunicación entre las personas y ha logrado permitirles a los usuarios acceder a gran cantidad de aplicaciones referidas al ocio, la comunicación y el entretenimiento, entre otras, a través de dispositivos móviles. Sin embargo, en la actualidad con el avance de las tecnologías surge a la par la necesidad de concretar una velocidad de transmisión de datos más rápida y ampliar la capacidad de la banda ancha móvil principalmente. Para satisfacer esta gran demanda se impulsó la creación de la quinta generación de tecnologías de telefonía móvil, 5G. Dadas las características de esta nueva tecnología, según los modelos de negocio y requerimientos para los cuales fue desarrollada, podemos posicionar en forma genérica sus casos de uso en los siguientes grupos:
\begin{itemize}
    \item Enhanced Mobile Broadband (eMBB)
    \item Massive Machine Type Communications (mMTC)
    \item Ultra Reliable Low Latency Communications (URLLC)
\end{itemize}

\subsubsection{Enhanced Mobile Broadband (eMBB)}

Proporciona un mayor ancho de banda, mayor conectividad y una mejora de latencia.

Esto logrará una mejor experiencia de usuario en los servicios de banda ancha móvil. Ayudará a mejorar el acceso de banda ancha en áreas densamente pobladas como en los grandes centros urbanos, a desarrollar medios y aplicaciones emergentes de realidad aumentada (RA) y realidad virtual (RV). También permitirá acceso al usuario a las aplicaciones basadas en la nube y a trabajadores remotos ubicados en lugares lejanos comunicarse con su oficina central. 

\subsubsection{Massive Machine Type Communications (mMTC)}

Permite proporcionar conectividad a un gran número de dispositivos.
Esto logrará brindar conectividad a dispositivos como sensores, que suelen transmitir y recibir datos esporádicamente. Posibilitará el desarrollo de hogares y de ciudades inteligentes, donde se optimizarán servicios para: gestionar el sistema de tráfico, lo que podría concluir en una reducción en el número de víctimas de accidentes de tráfico; el transporte público, reduciendo su duración; gestionar servicios municipales tales como la recolección de residuos, a través de sensores remotos que permitan indicar si es necesario o no vaciar los botes de basura, el alumbrado público o el monitoreo de la calidad de agua y aire. Además, desarrollar sistemas de monitoreo de salud mediante wearables, como pulseras y relojes inteligentes que permitan procesar datos sobre la salud para un seguimiento médico o un diagnóstico. Incluso tendrá impacto en el sector de automoción con el surgimiento del tipo de comunicación V2I (vehículo a infraestructura) el cual se refiere a la comunicación del vehículo con el equipamiento de vías de circulación (semáforos, cámaras de tráfico).

\subsubsection{Ultra Reliable Low Latency Communications (URLLC)}

Proporciona nuevos servicios que transformarán las industrias con enlaces de baja latencia ultra confiables, pudiendo lograr latencias de hasta 1ms. El nivel de confiabilidad y latencia será vital para el control de redes inteligentes, la automatización industrial, la robótica, el control remoto de la infraestructura crítica y los vehículos autónomos, la coordinación de drones o la cirugía remota, donde el tiempo de respuesta para controlar la señalización debe ser el más corto posible.

En cada grupo de caso de uso hemos brindado sólo algunos ejemplos de aplicaciones y servicios que serán posibles gracias a la implementación de 5G. El desarrollo de esta nueva tecnología traerá consigo sin duda una cantidad y variedad de usos que impactarán en la vida cotidiana y en la industria a nivel global.


\subsection{Caracter\'isticas t\'ecnicas}
Hablar un poco del proceso de deploy, etc
Introducir temas de la materia en esta seccion.

\subsection{Ventajas y desventajas}
Ventajas y desventajas, relacionando con temas de la materia

\subsection{Complementos}

Aunque bien le 5G promete grandes avances con respecto a las velocidades de trasmisión; para la actualidad existe otra alternativa aun no explotada mucho; dicha alternativa no funcionaría como un competidor del 5G, sino más bien como un complemento. Dicha alternativa se llama LiFi\footnote{<<Harald Hass>> ``Wireless data from every light bulb." \url{https://www.ted.com/talks/harald_haas_wireless_data_from_every_light_bulb}} y fue mostrada por primera vez en el 2011, como una nueva manera de trasmitir información.
Para ello el LiFi se vale del espectro de luz visible presente dentro del espectro electromagnético; para la trasmisión de datos a grandes velocidades, alcanzando valores incluso de 214 Gbps\footnote{<<Cuthbertson, A.>>, ``LiFi internet breakthrough: 224Gbps connection broadcast with an LED bulb." \url{https://www.ibtimes.co.uk/lifi-internet-breakthrough-224gbps-connection-broadcast-led-bulb-1488204}} en algunos casos. Lo interesante aquí es preguntarnos como puede esta tecnología complementar a el 5G; Por ellos realizaremos las siguientes 3 preguntas:

\begin{itemize}
    \item ¿Como podemos evitar la instalación de varias antenas 5G?
    \item ¿Qué costos energéticos trae por si solo usar el 5G?
    \item ¿Pueden los estándares de Wi-Fi actuales funcionar adecuadamente con las velocidades de trasmisión propuestas por el 5G?
\end{itemize}

Iremos respondiendo cada una de las preguntas en el respectivo orden que fueron planteadas.

\subsubsection{¿Como podemos evitar la instalación de varias antenas 5G?}

Como bien sabemos para el despliegue de la nueva red 5G, necesitamos de estaciones de radio, que trasmitan la información, de la misma manera que hemos venido haciendo con las tecnologías anteriores (4G, 3G, etc). Dado que el 5G usa nuevas frecuencias en el espectro radioeléctrico y el voltaje necesario para trasmitir a través de ondas dentro del espectro también se verá incrementado; es de esperarse que esto afecte de alguna manera al ser humano, ya que este último no es ajeno a las ondas de radio y sus efectos. A esto se le suma el hecho de que tendremos más estaciones ancladas en las áreas aledañas a las estaciones. Esto implica un coste en espacio, del cual no siempre se tiene a disposición. Por ello creemos conveniente que puede realizarse instalaciones que combinen lo mejor de las dos tecnologías. Recordemos que el LiFi usa el espectro de luz, y que nuestros centros urbanos disponen ya de un gran sistema de alumbrado público; entonces podríamos crear instalaciones donde tengamos una antena de 5G y la señal trasmitida por esta pueda ser recibida y retrasmitida a los receptores LiFi (Bombillas LED), ubicados en los diferentes puntos de la red de alumbrado público. Esto podría permitir aprovechar el potencial del 5G en áreas donde las ondas de radio pueden verse afectadas por la gran cantidad de obstáculos o donde no es deseable el uso de ondas de radio debido a las interferencias que pueden generar sobre ciertos aparatos (Ejemplo: El equipo médico utilizado en un hospital); a su vez permitiría ahorrar algunos costos tanto energéticos como económicos para las compañías de telecomunicaciones y gobiernos.

\subsubsection{¿Qué costos energéticos trae por si solo usar el 5G y como disminuirlos?}

Como mencionamos anteriormente el 5G trabaja con un nuevo espectro de frecuencias y también con nuevos valores energéticos. Ya varias compañías se están encontrando con el problema de no disponer de suficiente energía para la alimentación de las estaciones, y, dado que requerimos de varias estaciones para lograr una buena trasmisión de la señal, sin generar una perdida notable, se necesitan varias estaciones con el fin de cubrir una mayor área. Según algunas estimaciones\footnote{
<<Hardesty L.>> ``5G base stations use a lot more energy than 4G base stations MTN.".  \url{https://www.fiercewireless.com/tech/5g-base-stations-use-a-lot-more-energy-than-4g-base-stations-says-mtn}
} cada estación tiene un consumo aproximado de 11.5 KW, lo cual es mucho mayor que el consumo actual de las estaciones 4G. Pero como planteamos anteriormente en la primera pregunta. Si establecemos alguna clase de modelo combinado, el consumo podría decaer en gran cantidad, ya que las bombillas LED usadas por la tecnología LiFi consumen muy aproximadamente 10 W.


\subsubsection{¿Pueden los estándares de WiFi actuales funcionar adecuadamente con las velocidades de trasmision propuestas por el 5G?}

Como bien sabemos el 5G puede alcanzar teóricamente velocidades entre los 50 mbps y 10 Gbps, pero nuestros estándares Wi-fi debido a las frecuencias a la que estos funcionan 2.4 Ghz y 5 Ghz respectivamente; nos encontramos con el problema de ralentización en la trasmisión de información proveniente de estaciones 5G. El estándar 802.11 en la actualidad maneja una tasa de trasmisión teórica máxima para las frecuencias WiFi mencionadas anteriormente de 2.4 Gbps\footnote{Different Wi-Fi Protocols and Data Rates. \url{https://www.intel.com/content/www/us/en/support/articles/000005725/network-and-i-o/wireless.html}}, lo que representa aproximadamente el 24\% de información que se podría llevar a cabo en el caso que el 5G alcanza sus máximas velocidades de trasmisión teóricas. De la misma manera que nuestras estaciones deben adaptarse para soportar el nuevo estándar, también debemos hacerlo con el WiFi si queremos poder aprovechar al máximo las capacidades de ambas tecnologías. Aquí tenemos dos opciones, esperar que estos cambios lleguen o usar las capacidades de la tecnología LiFi que ya han sido probadas en varias empresas para no lidiar con estas limitaciones; recordemos que la frecuencia teórica máxima con la que puede trabajar LiFi es de 800 THz, lo cual amplifica mucho el ancho de banda disponible a través de este medio. A continuación presentamos un caso de estudio donde esta última tecnología fue usada en los cuarteles principales de la empresa O2 en Reino Unido, citaremos lo expresado por la empresa O2 y pureLiFi durante sus pruebas\footnote{O2 Telefonica is ready with LiFi for 5G and beyond. \url {https://purelifi.com/case-study/o2-telefonica-is-ready-with-lifi-for-5g-and-beyond/}}.\break

``\textit{Como parte de la prueba, O2 instaló el sistema LiFi-XC de pureLiFi, que consta de nueve bombillas LED habilitadas para LiFi, en la "Sala de exploración" de su sede de Slough. El sistema permite que los datos se transmitan desde una bombilla de luz LED y viceversa a altas velocidades mediante los ajustes del brillo de la bombilla. El resultado es una comunicación inalámbrica de datos de alta velocidad, bidireccional y completamente en red. El sistema LiFi tiene el potencial de servir como una gran forma de extender enormemente las comunicaciones inalámbricas más allá de WiFi y la tecnología celular, que usan frecuencias de radio, y, a menudo sufre de congestionamiento en su espectro, vulnerabilidades de seguridad y desafíos de experiencia del usuario. La dependencia del LiFi del espectro de luz visible tiene como objetivo permitir una comunicación de datos inalámbrica más segura, más confiable y más segura que el WiFi. También tiene el potencial de reducir la complejidad de la infraestructura y el consumo de energía.}"\break

Similar al caso anteriormente expuesto en el sitio web de la empresa pureLiFi se pueden apreciar más casos de estudio.
Visto lo expuesto anteriormente, la tecnología LiFi, puede ayudar de gran manera a el despliegue de la tecnología 5G e incluso abaratar costos que hagan más accesible el 5G.

\subsection{El futuro}

\section{Conclusión}

\section{Anexo}


\end{document}
